

En este capítulo exploraremos como mejorar la detección de discurso de odio desde una perspectiva más general, analizando en general la clasificación de textos sociales. Hemos visto en capítulos anteriores que las técnicas de representación utilizadas en los últimos años (desde los word-embeddings hasta ) generan representaciones ricas al ser entrenadas en dominios sociales. Así mismo, también observamos que en algunos modelos pre-entrenados (como AWD-LSTM usando la técnica de ULMFit) \todo{meter citas} realizar un ajuste de dominio más extenso sobre

Entrenar modelos de lenguaje basados en Transformers toman una cantidad de recursos importantes, algo que puede imposibilitar que

Abordaremos la pregunta ¿cómo se compara en el dominio social el ajuste de dominio de modelos pre-entrenados sobre textos formales con los modelos que fueron generados desde cero en textos sociales? Para ello, utilizamos como benchmark de este análisis las tareas que hemos tratado en esta tesis. Entrenamos desde cero un modelo de lenguaje basado en transformers (RoBERTa)\cite{liu2019roberta} sobre tweets, y comparamos su performance contra ajustes de dominio hechos sobre otros modelos pre-entrenados.

Comenzamos este capítulo haciendo una pequeña recapitulación de las técnicas de adaptación de dominio.

\section{Trabajo previo}
\label{sec:domain_adaptation_previous_work}

\citet{goodfellow2016deep} define la adaptación de dominio como una situación similar a la de Transfer Learning: dado un modelo que fue entrenado sobre una distribución de datos o dominio $P_1$, lo utilizamos sobre una distribución $P_2$ relativamente similar.

En el caso de la adaptación de dominio, nos referimos a la aplicación de alguna técnica que ajuste la distribución de la entrada (de $P_1$) a la distribución de nuestro nuevo dominio. \citet{glorot2011domain} es uno de los primeros trabajos que aplica esta técnica en NLP, usando denoising auto-encoders para este fin. \todo{Escribir un poco más de esto}

Para lo que nos concierne en NLP solemos querer, dado un modelo de lenguaje (tanto causal como enmascarado) entrenado en un dominio, ajustarlo a otro dominio distinto. Por ejemplo, un modelo BERT pre-entrenado en textos formales (como Wikipedia o noticias) queremos ajustarlo a la distribución de textos sociales, que si bien ambas mantienen el idioma (inglés o español) suelen tener distribuciones notoriamente distintas.

Dentro de la última ola que sacudió NLP de modelos pre-entrenados, ULMFit \citet{howard-ruder-2018-universal} contempla una etapa de adaptación de dominio utilizando de manera no-supervisada el texto del dataset supervisado de la tarea atacada.

Recientemente, \citet{gururangan-etal-2020-dont} analizan el impacto de los ajustes de dominio. Para ello, consideran varios dominios como ser biomédico, reviews de películas, papers de cs. de la computación (CS), y noticias. Plantean dos configuraciones de adaptación de dominio:

\begin{itemize}
    \item Domain Adaptation: ajustar el modelo de lenguaje sobre un extenso conjunto de datos no etiquetado, usualmente el ``sobrante'' del proceso de recolección que no es anotado
    \item Task Adaptation: ajustar el modelo de lenguaje sobre el dataset, de la misma manera que se hace en ULM-Fit
\end{itemize}

En todos los casos, usando modelos del estado del arte como RoBERTa muestran que aplicar conjuntamente lo que ellos consideran Domain Adaptation y Task Adaptation mejora la performance significativamente. La adaptación, dado que usan modelos como RoBERTa, consiste tan sólo en correr la tarea de MLM sobre los textos del dominio a adaptar.

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{llll}
        Nombre                                 & Idioma            & Dominio                          & Familia     \\
        \hline
        SciBERT\cite{beltagy-etal-2019-scibert}& Inglés            & Papers científicos               & BERT        \\
        BERT-CT                                &                   &                                  &             \\
        BERTweet\cite{bertweet}                & Inglés            & Tweets, algunos COVID-related    & RoBERTa     \\
        TwilBERT                               &                   &                                  &             \\
        AlBERTo                                &                   &                                  &             \\
    \end{tabular}

    \caption{Modelos pre-entrenados sobre distintos dominios. En familia nos referimos a qué tipo de modelo de lenguaje es usado (BERT, RoBERTa, etc)}
    \label{tab:bert_pretrained_models}
\end{table}


Luego del estallido de los modelos de lenguaje basados en transformers, algunos trabajos se han basado en directamente entrenar estos modelos ya no en textos formales como Wikipedia o noticias sino directamente en el dominio en cuestión. Por ejemplo, SciBERT \cite{beltagy-etal-2019-scibert} es un modelo BERT entrenado directamente en textos científicos, BERTweet \cite{bertweet} entrena un modelo RoBERTa\cite{liu2019roberta} sobre cerca de 850M tweets en inglés, una parte de ellos relacionados a la pandemia del COVID-19. La tabla \ref{tab:bert_pretrained_models} lista algunos de estos modelos.

En español tenemos el modelo TwilBERT\cite{gonzalez2021twilbert}; sin embargo, tiene algunas limitaciones: en primer lugar, no queda claro cuánto tiempo de entrenamiento recibió ni si los datos fueron suficientes; en segundo, usaron un modo de entrenamiento basado en una variante de la tarea NSP (ver subsección XXX) cuando numerosos trabajos muestran que el tipo de entrenamiento basado en RoBERTa (sólo tarea MLM) mejora el desempeño. Finalmente, su modelo no es accesible mediante el hub de huggingface\todo{agregar URL o cita}, que usamos para este trabajo.


Algunas oportunidades de mejora de lo estudiado en \citet{gururangan-etal-2020-dont} son, en primer lugar y siguiendo la regla de Bender\cite{bender2011achieving}, realizar el estudio en un idioma distinto del inglés. Por otro lado, un dominio que no está estudiado en dicho trabajo es el dominio de tareas en textos sociales. Finalmente, y dado el estallido dees de interés realizar una comparación de la performance de modelos adaptados al domini

\section{Tareas utilizadas en el benchmark}

Para analizar el impacto de la adaptación de dominio y realizar una comparación contra un modelo entrenado desde cero en dicho dominio usamos un conjunto de tareas como benchmark. Las tareas elegidas son todas las que analizamos en este trabajo hasta el momento:

\begin{enumerate}
    \item Análisis de sentimientos
    \item Análisis de emociones
    \item Detección de discurso de odio
    \item Detección contextualizada de discurso de odio
    \item Detección de Ironía
\end{enumerate}

La única tarea que no estudiamos hasta el momento es la de detección de ironía, que es básicamente una tarea de detección binaria sobre textos sociales para distintos. Todas las tareas (con la excepción de la detección contextualizada explicada en los capítulos anteriores) forman parte de IberLEF.

\section{Recolección de tweets}

A continuación describimos el proceso de recolección de tweets que utilizamos para entrenar \robertuito{}.

El stream de API de acceso gratuito (también conocida como \emph{Spritzer}) es una muestra de alrededor del 1\% de los tweets, supuestamente aleatoria, aunque algunos estudios han mostrado algunas preocupaciones acerca de la posible manipulación de esta muestra \cite{pfeffer2018tampering}. Si bien esto puede ser un problema para estudios de ciencias sociales computacionales, para nuestros fines descartamos estas preocupaciones.

En primer lugar, descargamos una colección de Spritzer subida a Archive.org que data de Mayo de 2019\footnote{\url{https://archive.org/details/archiveteam-twitter-stream-2019-05}}. Filtramos aquellos tweets cuya metadata indique que su idioma no sea español. Sobre los tweets en español, usamos la API de Twitter para descargar los tweets de los usuarios en cuestión. De este proceso recolectamos alrededor de 622 millones de tweets de cerca 432 mil usuarios.

Finalmente, considerando que no queremos entrenar , nos quedamos sólo con aquellos tweets que tengan 6 o más tokens, usando para esto el tokenizador entrenado en BETO \cite{canete2020spanish}, sin contar repeticiones de emojis y haciendo el preprocesado descripto en capítulos anteriores.

De este proceso quedan 500M tweets, los cuales ordenamos en 1000 archivos para facilitar la lectura en procesos posteriores. El repositorio de la recolección de tweets puede encontrarse en \url{https://github.com/finiteautomata/spritzer-tweets}.

\section{Modelo pre-entrenado sobre tweets}


Proponemos tres versiones de \robertuito{}: una versión \emph{cased} que conserva las mayúsculas, una versión \emph{uncased} que convierte todo a minúsculas y una versión \emph{deacc}, que usa minúsculas y elimina los acentos en los tweets. El español usa tildes para enfatizar los acentos en las palabras; por lo general, se pasan por alto en los textos sociales, por lo que queremos analizar si eliminarlos mejora el rendimiento de los modelos.

Entrenamos a los tokenizadores usando el algoritmo \emph{SentencePiece} en los tweets recopilados para cada una de las tres configuraciones. Guardamos 30K tokens para cada uno. Usamos \emph{tokenizers} library \footnote{\url{https://github.com/huggingface/tokenizers}} que proporciona implementaciones rápidas en Rust para muchos algoritmos de tokenización.

\subsection{Arquitectura y entrenamiento}

\begin{table}[t]
    \centering
    \begin{tabular}{l|l}
        \hline
        Hyperparameter  & Value \\
        \hline
        \#Heads           & 12             \\
        \#Layers          & 12             \\
        Hidden Size       & 768            \\
        Intermediate Size & 3072           \\
        Hidden activation & GeLU           \\
        Vocab. size       & 30,000         \\
        \hline
        MLM probability   & 0.15           \\
        Max Seq length    & 128            \\
        Batch Size        & 4,096          \\
        Learning Rate     & $3.5 * 10^{-4}$\\
        Decay             & $0.1$          \\
        $\beta_1$         & 0.9            \\
        $\beta_2$         & 0.98           \\
        $\epsilon$        & $10^{-6}$      \\
        Warmup steps      & 36,000 (6\%)   \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Model hyperparameters of \robertuito{} architecture}
    \label{tab:robertuito_architecture}
\end{table}

Se utilizó una arquitectura base RoBERTa en RoBERTuito, con 12 capas de auto atención, 12 cabezas de atención y tamaño oculto 768, de la misma manera que BERTweet \cite{bertweet}. Entrenamos sobre la tarea de MLM, en la misma línea de RoBERTa y BERTweet, sin tener en cuenta la tarea de predicción de la siguiente oración usada en BERT u otras tareas de orden de tweets como la usada en \citet{gonzalez2021twilbert}.

Teniendo en cuenta los hiperparámetros de RoBERTa y BERTweet, decidimos utilizar un tamaño de lote grande para nuestro entrenamiento. Si bien se recomienda un tamaño de lote de 8k en RoBERTa, debido a las limitaciones de recursos, decidimos equilibrar el número de actualizaciones utilizando un tamaño de lote de 4k. Para comprobar la convergencia, primero entrenamos un modelo sin carcasa para 200.000 pasos. y luego procedió a ejecutarlo durante 600K pasos para los tres modelos.

Entrenamos nuestros modelos durante aproximadamente tres semanas en una TPU v3-8 y una máquina interrumpible \emph{e2-standard-16} en GCP. Estas nos fueron provistas por  Nuestro código base usa la biblioteca \emph{huggingface's transformers} y su implementación \emph{RoBERTa} \citet{wolf-etal-2020-transformers}. Cada tweet está tokenizado y enmascarado dinámicamente con una probabilidad igual a $ 0.15 $. La tabla \ref{tab:training_results} muestra los resultados del entrenamiento en términos de pérdida de entropía cruzada y perplejidad.

\begin{table}[t]
    \centering
    \begin{tabular}{l|l|l|l}
        Model   & Train loss & Eval loss   & Eval ppl \\
        \hline
        Cased   & 1.864      & 1.753       & 5.772    \\
        Uncased & 1.940      & 1.834       & 6.259    \\
        Deacc   & 1.951      & 1.826       & 6.209
    \end{tabular}
    \caption{Training results of \robertuito{} for each of its three configurations, expressed in cross-entropy loss for the Masked-Language-Modeling task and perplexity (ppl)}
    \label{tab:training_results}
\end{table}


\subsection{Resultados}

\begin{table}
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabular}{llllllr}
        \toprule
        Modelo             & CHATE             &  HATE             &  SENTIMENT        &  EMOTION          &  IRONY            &     score \\
        beto-uncased       & 0.5895 \pm 0.006  &  0.7556 \pm 0.011 &  0.6484 \pm 0.005 &  0.5198 \pm 0.006 &  0.7031 \pm 0.007 &  0.643285 \\
        bertin             & 0.5579 \pm 0.008  &  0.7662 \pm 0.005 &  0.6644 \pm 0.003 &  0.5169 \pm 0.011 &  0.7152 \pm 0.008 &  0.644139 \\
        beto-cased         & 0.5836 \pm 0.005  &  0.7647 \pm 0.010 &  0.6647 \pm 0.003 &  0.5258 \pm 0.008 &  0.7074 \pm 0.007 &  0.649226 \\
        roberta-bne        & 0.5779 \pm 0.004  &  0.7672 \pm 0.015 &  0.6674 \pm 0.007 &  0.5351 \pm 0.012 &  0.7232 \pm 0.016 &  0.654161 \\
        robertuito-cased   & 0.5901 \pm 0.005  &  0.7895 \pm 0.014 &  0.7000 \pm 0.012 &  0.5212 \pm 0.032 &  0.7217 \pm 0.021 &  0.664466 \\
        robertuito-deacc   & 0.5945 \pm 0.006  &  0.7995 \pm 0.008 &  0.7020 \pm 0.004 &  0.5448 \pm 0.013 &  0.7389 \pm 0.005 &  0.675947 \\
        robertuito-uncased & 0.5924 \pm 0.005  &  0.8002 \pm 0.008 &  0.7069 \pm 0.005 &  0.5464 \pm 0.011 &  0.7374 \pm 0.009 &  0.676655 \\
    \end{tabular}
    \caption{Resultados de la evaluación de modelos pre-entrenados y modelos ajustados en dominio para el benchmark de tareas sociales: CHATE es contextualized hate speech, HATE es hate speech detection sobre el dataset de hatEval, SENTIMENT, EMOTION e IRONY son análisis de sentimiento, emociones e ironía sobre los corpus de TASS. Todos los scores son Macro F1s. beto-cased-ft y beto-uncased-ft son modelos adaptados al dominio sociall. Score es la media de cada fila. Gap es.. delta es...}

    \label{tab:robertuito_evaluation_results}
\end{table}


La tabla \ref{tab:robertuito_evaluation_results} muestra los resultados de la evaluación de los distintos modelos evaluados para las tareas del benchmark, reportado por las distintas medidas de cada tarea.


\section{Adaptación de modelos pre-entrenados}


\subsection{Resultados}

\begin{table}
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabular}{llllllr}
        \toprule
        Modelo             & CHATE                   &  HATE              &  SENTIMENT        &  EMOTION          &  IRONY            &     score \\
        \midrule
        beto-uncased       & $0.590 \pm 0.006$ & $0.756 \pm 0.011$ &  $0.648 \pm 0.005$ &  $0.520 \pm 0.006$ & $0.703 \pm 0.007$ &  0.643 \\
        beto-cased         & $0.584 \pm 0.005$ & $0.765 \pm 0.010$ &  $0.665 \pm 0.003$ &  $0.526 \pm 0.008$ & $0.707 \pm 0.007$ &  0.649 \\
        beto-cased-ft      & $0.576 \pm 0.002$ & $0.783 \pm 0.010$ &  $0.677 \pm 0.004$ &  $0.524 \pm 0.015$ & $0.723 \pm 0.008$ &  0.656 \\
        beto-uncased-ft    & $0.589 \pm 0.003$ & $0.772 \pm 0.017$ &  $0.680 \pm 0.004$ &  $0.553 \pm 0.008$ & $0.716 \pm 0.006$ &  0.662 \\
        robertuito-cased   & $0.590 \pm 0.005$ & $0.789 \pm 0.014$ &  $0.700 \pm 0.012$ &  $0.521 \pm 0.032$ & $0.722 \pm 0.021$ &  0.664 \\
        robertuito-deacc   & $0.594 \pm 0.006$ & $0.800 \pm 0.008$ &  $0.702 \pm 0.004$ &  $0.545 \pm 0.013$ & $0.739 \pm 0.005$ &  0.676 \\
        robertuito-uncased & $0.592 \pm 0.005$ & $0.800 \pm 0.008$ &  $0.707 \pm 0.005$ &  $0.546 \pm 0.011$ & $0.737 \pm 0.009$ &  0.677 \\
        gap                & 0.05              & 0.05              & 0.05               & 0.05               & 0.05              & 0.05 \\
        delta              & 0.05              & 0.05              &  0.05              &  0.05              &  0.05             &  0.05 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Resultados de la evaluación de modelos pre-entrenados y modelos ajustados en dominio para el benchmark de tareas sociales: CHATE es contextualized hate speech, HATE es hate speech detection sobre el dataset de hatEval, SENTIMENT, EMOTION e IRONY son análisis de sentimiento, emociones e ironía sobre los corpus de TASS. Todos los scores son Macro F1s. beto-cased-ft y beto-uncased-ft son modelos adaptados al dominio sociall. Score es la media de cada fila. Gap es.. delta es...}

    \label{tab:domain_adaptation_evaluation_results}

\end{table}


\section{Discusión}

Podemos observar que \robertuito{} presenta mejoras significativas para casi todas las tareas, con picos de hasta casi 4 puntos de F1 para la tarea de Sentiment Analysis. La mejora es muy marginal en el caso de la tarea del dataset construído en el capítulo \ref{chap:dataset_creation}, y no pareciera ser significativa. Esto puede deberse a que este dataset tiene una estructura bastante diferente de la de las otras tareas: cada instancia es una composición de dos tweets, uno de los cuales (el contexto) es en la mayoría de los casos un titular de diarios (formulado como un tweet), y por otro lado el comentario efectivo que se analiza como discurso de odio. Esto puede mitigar las potenciales mejoras de \robertuito{} por dos razones: el dominio del contexto no es demasiado distinto que el dominio de entrenamiento de BETO, y el tipo de pre-entrenamiento sólo con MLMy no en pares de tweets (recordemos que sólo hacemos MLM y no Next-Sentence Prediction). Sobre la segunda posible razón, podemos observar que los modelos con pre-entrenamiento basado en RoBERTa (\emph{roberta-bne} y \emph{bertin}) tienen peor performance que las dos versiones de \emph{BETO}.

Con respecto a los experimentos de adaptación de dominio, podemos observar que adaptando BETO obtenemos una mejora en todos las tareas contra la versión no ajustada. Comparado con \robertuito{}, las versiones a las que les realizamos fine-tuning logran alrededor del 50\% del performance gap entre \robertuito{} y BETO. Esta comparación, sin embargo, no es del todo justa ya que BETO fue entrenado de una manera distinta que \robertuito{}. Por cuestiones de tiempo no pudieron ser realizados sobre \emph{roberta-bne}(principalmente, ya que éste modelo y \emph{bertin} fueron lanzados mientras hacíamos estos experimentos) pero debería esto ser verificado en el futuro. Puede que este gap sea reducido aún más partiendo desde este otro modelo, y analizando algunas otras opciones que no tratamos en este capítulo: por ejemplo, agregar vocabulario en el ajuste de dominio, algo que por ejemplo fastAi realiza en su implementación de ULM-FIT.

Una consideración práctica de la adaptación de dominio es que permite, en lugar de realizar un costo pre-entrenamiento desde cero (como en el caso de MedBERT y SciBERT que ya relatamos anteriormente), mejorar la performance de un modelo de lenguaje ya entrenado de una manera relativamente económica. En términos concretos, un ajuste de dominio puede realizarse utilizando una placa de GPU en uno o dos días de entrenamiento, mientras que pre-entrenar un modelo desde cero requiere acceso a un hardware más oneroso. Algunos trabajos recientes \cite{izsak2021train} muestran alternativas para hacer esto con recursos reducidos ajustando varios hiperparámetros y usando algunas técnicas de optimización reciente (como LAMB \cite{you2019large}); sin embargo, muchos de estos setups están lejos del alcance de los recursos disponibles de muchos laboratorios. En este escenario, aplicar una optimización de dominio aparece como una alternativa mucho más factible.

Una de las limitaciones de lo estudiado es que \robertuito{} fue entrenado sólo por 600k pasos de optimización, contra los casi 900k pasos de BETO, y los 1M de BERTweet. Hay que observar, que la optimización de BETO se da con un batch size menor (512 vs 4k que usa \robertuito{}) y la de BERTweet se hace un batch size mayor (7k). En el caso de los modelos basados en RoBERTa en español, no tenemos disponible esa información. Con lo cual, esta comparación no es totalmente justa. Otra limitación es la escasa disponibilidad de tareas en español para textos sociales por fuera de clasificación: en \citet{bertweet}, por ejemplo, se estudian también problemas de POS tagging y de NER para textos sociales en inglés.

\section{Conclusiones}

En este capítulo, hemos abordado la tarea de mejorar la performance de la detección de discurso de odio para las tareas planteadas en esta tesis y en el contexto más general de tareas de clasificación sobre textos sociales en español. Para ello, utilizamos como benchmark varias de las tareas que vimos en esta tesis: detección de discurso de odio (en sus dos versiones, no contextualizada y contextualizada), análisis de sentimiento, análisis de emociones, y detección de ironía.

En primer lugar, y en la corriente de modelos pre-entrenados sobre distintos dominios, generamos un nuevo y valioso recurso para la clasificación de textos sociales: \robertuito{}, un modelo de lenguaje basado en \roberta{} sobre tweets en español. Para ello, recolectamos una gran base de datos de tweets en español, y utilizando las TPU provistas por Google realizamos el pre-entrenamiento de este modelos. Los experimentos de clasificación sobre el benchmark arrojaron que \robertuito{} obtiene mejores significativas sobre otros modelos en español.

Por otro lado, exploramos un ajuste de dominio sobre modelos actuales para comparar la ganancia de performance y compararla contra \robertuito{}. Para ello, tomamos los modelos de \beto{} (en sus versiones cased y uncased) y corrimos la tarea de MLM sobre los tweets recolectados para entrenar nuestro modelo anterior. Si bien la performance de estos modelos ajustados mejora con respecto de \beto{}, se mantiene por debajo de \robertuito{}. De todas formas, este análisis puede ser de consideración para aquellos lenguajes con menos recursos que no pueden entrenar modelos de lenguaje desde cero. Resta como trabajo futuro realizar estos experimentos sobre más tareas más ricas que no sean exclusivamente de clasificación, y realizar los ajustes sobre los modelos \roberta{} en español para hacer una comparación más justa.

Todos estos experimentos han sido realizados en español. Publicamos tanto el modelo \robertuito{}(\footnote{\url{https://huggingface.co/finiteautomata/robertuito-base-uncased}}), el código para entrenarlo y para correr el benchmark con otros modelos pre-entrenados \footnote{Ambos en  \footnote{\url{https://github.com/pysentimiento/robertuito}}. Una pequeña observación es el que el código de entrenamiento es una adaptación de los ejemplos de huggingface/transformers, ya que la inmensa cantidad de datos que manejamos(cerca de 500gb) no es manejada adecuadamente por la librería huggingface/datasets. Dejamos a quien esté interesado esta aclaración para adaptarla cuando este problema sea resuelto}, y la base de datos de tweets en español.
