\section{Manual de criterios de anotación}
\label{app:manual_criterios_anotacion}
\subsection{Presencia de lenguaje discriminatorio}

Entendemos que hay discurso discriminatorio en el tweet si contiene declaraciones de carácter intenso y posiblemente irracional de rechazo, enemistad y aborrecimiento contra un individuo o contra un grupo, siendo estos objetivos de estas expresiones por poseer (o aparentar poseer) una característica protegida.

Este discurso puede manifestarse de manera explícita (insultos directos), celebraciones sobre asesinatos u otros crímenes, o bien otras expresiones más veladas. Lo que queremos captar es la intención del autor del tweet. El carácter discriminatorio de un mensaje está dado tanto por el contexto (en este caso, el tweet original del medio periodístico y posiblemente la nota) y el contenido del tweet en sí mismo. Por ejemplo, un comentario que diga ``excelente'' sin contexto es una cosa, y decir eso mismo en una nota que relata un femicidio, o un asesinato es otra muy distinta.

Las características protegidas que vamos a tener en cuenta son las siguientes:

\begin{enumerate}
\item Sexo (Mujeres, concretamente)
\item Género o identidad sexual (Colectivo LGBTI)
\item Ser inmigrantes, extranjeros, pueblos aborígenes u otras nacionalidades (Xenofobia, racismo)
\item Situación socioeconómica o por barrio de residencia
\item Poseer discapacidades, problemas salud mental o de adicción al alcohol u otros estupefacientes
\item Opinión o ideología política
\item Aspecto o edad (mayormente, gordofobia/gerontofobia)
\item Antecedentes penales o estar privado de la libertad

\end{enumerate}

Es decir, para considerar un mensaje como discriminatorio, debe cumplir que el discurso discriminatorio está orientado hacia un individuo o grupo de al menos una (aunque posiblemente más de una) característica protegida.


Consideramos que el mensaje del tweet (a la vez que el receptor del odio) es el que determina si puede o no ser considerado discriminatorio y hacia qué grupo está dirigido. Esto puede no necesariamente coincidir con el destinatario explícito del mensaje: por ejemplo, si alguien le dice a Susana Giménez ``judía sionista hdp'', a pesar de no ser Susana Giménez judía, se puede considerar esto como discurso de odio contra las minorías religiosas y/o discurso xenófobo.


\subsection{Llamado a la acción}

Entendemos que un tweet (que contiene discurso discriminatorio) llama a la acción si contiene alguna incitación a tomar algún tipo de medida contra el sujeto o grupo ofendido. Esta medida puede ser de carácter violento (``hay que matarlos ya'' ``pongámosles una bomba'') o de carácter menos violento (``hay que dejar de comprarles a estos chinos ladrones'')

Estos tweets nos interesan particularmente porque son los más peligrosos y dañinos: los que llaman a tomar algún tipo de represalia contra la persona o el grupo en cuestión.

\subsection{Características protegidas}

Finalmente, para cada tweet deberemos marcar qué grupo o característica protegida es atacado. En este caso, necesariamente un grupo/característica debe ser seleccionado:

Usaremos una notación abreviada en la interfaz de etiquetado, en la que algunos de los grupos o características mencionadas fueron reagrupadas de la siguiente manera:

\begin{enumerate}
    \item MUJER: por su sexo
    \item LGBTI: por género o identidad sexual
    \item RACISMO: Por ser inmigrantes, extranjeros, pueblos aborígenes u otras nacionalidades (Xenofobia, racismo)
    \item POBREZA: Por situación socioeconómica o por barrio de residencia.
    \item DISCAPAC: Por tener discapacidades, problemas salud mental o de adicciones
    \item POLITICA: Por su opinión o ideología política
    \item ASPECTO: Por su aspecto o edad
    \item CRIMINAL: Por sus antecedentes o situación penal (presos)
\end{enumerate}

A su vez, agregamos la categoría ``OTROS''. Esta categoría es excepcional, y debería utilizarse sólo si algún tipo de discriminación no está contemplado en estas categorías.

Respecto a la discriminación de carácter político tiene que ser algo más que una mera opinión  sino tener una componente irracional, de descalificación y de aborrecimiento considerable sobre un individuo o una facción política.

No se contempla dentro de las categorías protegidas a las profesiones. Es decir, no tenemos en cuenta el discurso contra científicos, médicos, o periodistas; de esto último hay bastante material agresivo en los comentarios.


\subsubsection{Lineamientos generales}

El discurso discriminatorio no es sólo discurso ofensivo contra una persona o grupo con alguna de las características protegidas. Tiene que apelar a su condición de mujer, inmigrante, LGBTI, etc. para que lo consideremos así.

Por ejemplo: si alguien agrede a una mujer, a un inmigrante, o a alguien de la comunidad LGBTI, no necesariamente está incurriendo en un discurso discriminatorio salvo que apele a algo que remita a su característica como tal.


Expresiones de aprobación ante noticias de crímenes o acciones contra persona o grupo de las características protegidas son consideradas discriminatorias.

\subsubsection{Ejemplos}

Violan a la reconocida actriz XXXX YYYY
Asesinan a un comerciante chino por creer que tenía Coronavirus
Motín y muerte en la prisión de Marcos Paz

Comentarios de contenido discriminatorio: (emoji de aplausos) - uno menos - bravo! -


Si no queda claro que haya un mensaje discriminatorio o parece de carácter difuso o demasiado tangencial, entonces etiquetar como no discriminatorio




\subsubsection{MUJER}

Insultar a una mujer sin hacer ninguna referencia particular a su condición de mujer no es suficiente para ser considerado discurso discriminatorio

Como regla: si el mismo insulto o agresión aplicase contra un hombre, entonces no debiéramos considerarlo como discriminación

Insultos contra las expresiones políticas del movimiento de las mujeres son consideradas en esta categoría: si se las insulta como feminazis, aborteras, pañuelito verde, etc

Apelaciones a su apariencia o aspecto propias de una mujer son consideradas en esta categoría. En este punto consideramos comentarios cosificadores

Insultar como ``vieja'' a una persona no califica como misoginia. Usar para ese caso la categoría ASPECTO que contempla la gerontofobia


\begin{displayquote}
    \tbf{Contexto: } Nati Jota furiosa por los comentarios que recibe en las redes.

    \tbf{Comentarios discriminatorios}:
    \begin{itemize}
        \item Pero si sos de plástico nena! (opina de manera denigratoria de su apariencia)
        \item Flor de gato!
        \item Miauuu!
        \item A esta sólo se la conoce por su cuerpo y ahora se hace la santa. Andá a estudiar
        \item Le damos hasta que San Lorenzo vuelva a Boedo
        \item Y esta rubia tarada quién es?
    \end{itemize}

    \tbf{Ofensivos pero no misóginos: }

    \begin{itemize}
        \item Comentarios ofensivos pero no sexistas:
        \item Callate forra (ofensivo pero no particularmente sexista)
        \item Y esta quién es? A quién le importa?
        \item Quién?
        \item Nati cuánto?
        \item Esta también recibe sobres?
        \item Otra descerebrada más (súper agresivo, pero es un comentario que podría recibir un hombre, aunque en menor cantidad…)
        \item Andá a cagar..boluda..conductora de 4ta..
        \item HDP
        \item Boba
    \end{itemize}
\end{displayquote}


\subsubsection{\tbf{LGBTI}}

Expresiones de disgusto o rechazo del estilo ``qué asco'' frente a integrantes de la colectividad deben ser marcados como discurso discriminatorio


Apelaciones a la anatomía o del estilo ``biologicistas'' deben ser marcados como discurso discriminatorio




\begin{displayquote}
    \tbf{Contexto:} Anibal Pachano sobre la cuarentena: ``este virus nos está destruyendo a los actores''


    \tbf{Comentarios discriminatorios:}

    \begin{itemize}
        \item Qué asco este sujeto
        \item Y a este trolo quién le pidió su opinión?
        \item Me desagrada
    \end{itemize}

    \tbf{Ofensivos pero no discriminatorios: }

    \begin{itemize}
        \item Ajá, y?
        \item No me importa tu opinión, gracias
        \item Se acuerdan cuando este atacaba a Cristina? Andá a llorarle al gato, Aníbal
        \item Pelotudazo!
    \end{itemize}

    \tbf{Contexto: }Famosa actriz trans dio una entrevista a La NACION: ``Como mujer, estoy en la mejor etapa de mi vida''

    \begin{itemize}
        \item Muy lindo todo, pero sos hombre
        \item ``Mujer'' dice jajajaj naciste y morirás macho
        \item Qué asco este trolo
        \item \emoji{face-vomiting}
        \item Una mujer con sorpresa
        \item Trava horrendo
        \item Perdón pero qué nombre dice tu DNI?
    \end{itemize}

    \tbf{Ofensivos pero no discriminatorios: }

    \begin{itemize}
        \item Quién?
        \item Y a quién le interesa lo que diga esta mujer?
        \item Que se vaya a cagar
        \item Agradecele al gobierno de Néstor que tenés derechos
    \end{itemize}

\end{displayquote}

\subsubsection{\tbf{RACISMO}}


\begin{itemize}
    \item Asignar a todo un pueblo con una característica o actividad particular negativa entra en esta categoría
    \item Cualquier llamada a expulsar, matar, tirar bombas, destruir, aniquilar, etc a un pueblo, inmigrantes o país entra en esta categoría. Más aún, deben ser marcadas como ``llamadas a la acción''
    \item Teorías conspirativas (hasta cierto punto) o acusaciones a un Gobierno/Estado no deberían entrar en esta categoría
    \item Acusaciones respecto al virus
\end{itemize}




\begin{displayquote}
    \tbf{Contexto:} Rescatan en China a cuarenta gatitos bebé que iban a ser utilizados en restaurantes

    \tbf{Ejemplos discriminatorios:}
    \begin{itemize}
        \item Chinos asquerosos
        \item Malparidos! Chinos de mierda
        \item Sigan desparramando pestes hijos de puta!
        \item Por qué no se comen entre ellos?
        \item País horrible y enfermo
        \item Estos chinos nos diseminan su peste por todo el mundo
    \end{itemize}

    \tbf{Ejemplos discriminatorios y que llaman a la acción: }

    \begin{itemize}
        \item Son una plaga estos chinos, hay que matarlos a todos
        \item Ojalá les caigan veinte bombas
        \item Hay que barrer ese país de la faz de la tierra
    \end{itemize}

    \tbf{Ejemplos no racistas:}

    \begin{itemize}
        \item Son comunistas, qué querés
        \item Lo rescataron a Mauri?
        \item El gobierno chino está intentando controlar todo, cuidado
        \item Mienten con que controlaron el virus, cómo no van a mentir con esto también?
        \item De terror!
    \end{itemize}

    \tbf{Contexto:} Tomas de terrenos: se profundizan las tomas en todo Buenos Aires


    \bf{Comentarios discriminatorios:}

    \begin{itemize}
        \item Rajen a todos los peruanos de las tomas! (llama a la acción, además)
        \item Increíble, cualquier paraguayo o bolita de mierda te saca la casa
    \end{itemize}

\end{displayquote}






\subsubsection{\tbf{POBREZA}}


\begin{itemize}
    \item Expresiones denigrantes sobre la condición socioeconómica son consideradas discriminatorias: referirse a las personas sin empleo como ``vagos'', a otros como ``(chori)planeros''
    \item Respecto a la gente que posee planes de asistencia social, si es una opinión general sin ser ofensiva no se considera discriminatoria (del estilo ``hay que reducir el gasto social y los planes'', ``perdieron la cultura del trabajo'')
\end{itemize}


\begin{displayquote}
    \tbf{Contexto:}
    Presupuesto: aumentó el gasto en planes asistenciales durante la pandemia

    \tbf{Ejemplos discriminatorios:}
    \begin{itemize}
        \item Basta de mantener vagos!
        \item Cansada de los planeros
        \item Che laburar estos atorrantes ni en pedo no?
        \item PARASITOS
    \end{itemize}

    \tbf{Ejemplos no discriminatorios: }

    \begin{itemize}
        \item La gente que trabaja y aporta impuestos es cada vez menos. Estamos al horno
    \end{itemize}

\end{displayquote}



\subsubsection{POLITICA}

\begin{itemize}
    \item Apreciaciones derogatorias sobre la posición política son consideradas discriminatorias : zurdo/a, bolchevique, peroncho, gorila, kuka, etc
    \item Acusaciones de corrupción o de ``recibir sobres'' no son consideradas discriminatorias
    \item Tampoco aquellas expresiones que traten de inútiles a funcionarios
    \item Tratar de viejo/a, gordo/a, u otras cuestiones físicas deben ser marcados en las categorías respectivas, no acá
\end{itemize}




\begin{displayquote}
    \tbf{Contexto:} Aumentó el gasto en planes asistenciales durante la pandemia

    \tbf{Ejemplos discriminatorios:}
    \begin{itemize}
        \item BASTA ZURDOS DE ROBARNOS
        \item Bolcheviques de mierda
    \end{itemize}

    \tbf{Ejemplos no discriminatorios: }

    \begin{itemize}
        \item La gente que trabaja y aporta impuestos es cada vez menos. Estamos al horno
        \item Qué gobierno de inútiles
        \item Son unos delincuentes
        \item Hijos de mil puta!
        \item Siguen volando los sobres para el Congreso
        \item Siga siga la impresión
    \end{itemize}

\end{displayquote}


Ejemplos no discriminatorios




\subsubsection{ASPECTO}

\begin{itemize}
    \item Apreciaciones denigrantes sobre la apariencia de una persona y/o su edad
    \item Principalmente, tenemos en mente la gordofobia y gerontofobia, pero puede referir a otras características físicas (por ejemplo, la altura).
    \item En casos en las cuales haya solapamiento con mujer, marcar ambas
\end{itemize}



\begin{displayquote}
    \tbf{Contexto:} Luis Brandoni: ``No convoqué el banderazo''

    \tbf{Ejemplos discriminatorios:}
    \begin{itemize}
        \item Viejo de mierda!
        \item Qué decrépito impresentable que es este señor
        \item Estás gagá, pelotudo
    \end{itemize}

    \tbf{Contexto:} Jorge Lanata vuelve a la televisión

    \tbf{Ejemplos discriminatorios: }

    \begin{itemize}

        \item Gordo chanta otra vez volvés a vender pescado podrido?
        \item porque no te vas vos tambien con todos bola de sebo!!!1
    \end{itemize}

\end{displayquote}








\subsubsection{CRIMINAL}

Cualquier comentario que celebre acciones contra criminales o personas privadas de su libertad (golpizas, asesinatos, muerte en motines, etc) entra en esta categoría. En este ítem muchas veces veremos que son llamados a la acción: el de ``matarlos'', llamar a reducir sus derechos, etc


\begin{displayquote}
    \tbf{Contexto:} Enfrentamiento entre policías y ladrones en Recoleta: un ladrón muerto

    \tbf{Ejemplos discriminatorios:}
    \begin{itemize}
        \item Uno menos!
        \item Excelente!
        \item \emoji{clapping-hands}
        \item Que pena, pobrecito
    \end{itemize}

    \tbf{Ejemplos que además llaman a la acción:}
    \begin{itemize}
        \item MUY BIEN! Felicitaciones al policía, hay que liquidarlos sin piedad
    \end{itemize}

    \tbf{Ejemplos no discriminatorios:}

    \begin{itemize}
        \item Cómo puede ser que nuestra Ministra no haga nada?
        \item La policía actuó correctamente.
    \end{itemize}

    \tbf{Contexto:} Motín por el Coronavirus en Olmos: 3 muertos

    \tbf{Ejemplos discriminatorios y que llaman a la acción}

    \begin{itemize}
        \item Hay que rociar con nafta todas las cárceles
        \item Soltemos 3 o 4 infectados con COVID en cada cárcel y problema solucionado
        \item Paredón y listo
    \end{itemize}

\end{displayquote}







\subsubsection{DISCAPACIDAD}


Referencias peyorativas de adicciones a drogas, alcohol u otros estupefacientes. También referencias peyorativas a la salud mental de la persona en cuestión. Decir ``está loco'' no entra acá.

\begin{displayquote}
    \tbf{Contexto:} Malena Pichot sale a cruzar a Baby Etchecopar

    \tbf{Ejemplos discriminatorios:}
    \begin{itemize}
        \item Callate faloperita!
        \item No probaste dejando la merca sucia?
    \end{itemize}
\end{displayquote}



\subsubsection{OTROS}

Esta categoría está reservada para cualquier otro tipo de discriminación que no esté contemplada en las categorías mencionadas
Insultos a profesiones (científicos, periodistas, por ejemplo) no entran en este apartado
ESTA CATEGORIA ES SUMAMENTE EXCEPCIONAL. NO USAR INDISCRIMINADAMENTE
